明确概念:   
==描述坐标, 先要明确基底. 坐标不代表向量, 规定基底后, 才代表向量.==

设新基底为列向量 $\epsilon_{1}, \epsilon_{2}, \epsilon_{3}, \dots, \epsilon_{n}$, 旧基底为 $\eta_{1},\eta_{2},\eta_{3},\dots,\eta_{n}$. 不妨假设这些基底都可以张成某向量空间.

设新基底下某向量为 $y=k_{1}\epsilon_{1}+k_{2}\epsilon_{2}+\dots+k_{n}\epsilon_{n}=(k_{1},k_{2},\dots,k_{n})(\epsilon_{1},\epsilon_{2},\dots,\epsilon_{n})^{T}$, 称此时 $y$ 在新基底下的坐标为 $(k_{1},k_{2},\dots ,k_{n})$.

尝试将**向量** $y$ 转换到旧基底 $\eta_{1},\eta_{2},\eta_{3},\dots,\eta_{n}$ 下表示:


***

# 基底转换公式

首要概念是，坐标是相对于基底而言的，坐标本身不代表向量，只有给它规定了基底后才代表向量。

- 设新基底为列向量ϵ_1,ϵ_2,ϵ_3,…,ϵ_n
- 旧基底为η_1,η_2,η_3,…,η_n
  （注意，基底都可以张成空间）

设新基底下某向量为:
\[ y=k_1 ε_1+k_2 ε_2+k_3 ε_3+…+k_n ε_n \]
\[ =(k_1,k_2,k_3,…,k_n ) (ϵ_1,ϵ_2,ϵ_3,…..,ϵ_n )^T \]
我们称此时y在新基底下的坐标为(k_1,k_2,k_3,…,k_n ), 记为 \( y=(k_1,k_2,k_3,…,k_n )^T \)

现在尝试将y向量转换到旧基底η_1,η_2,η_3,…,η_n 下表示：

## 将旧基底转化为新基底

新基底本质上仍是空间中的一组向量, 那么既然仍在这个空间中,旧基底η_1,η_2,η_3,…,η_n 也一定能表示它。那么就有
\[ ε_i = x_{1i}η_1 + x_{2i}η_2 + … + x_{ni}η_n = (η_1,η_2,η_3,…,η_n)(x_{1i},x_{2i},…,x_{ni})^T \]
所以
\[ (ϵ_1,ϵ_2,ϵ_3,…..,ϵ_n) = (η_1,η_2,η_3,…,η_n)P \]
P=(xij)ij 称为过渡矩阵, 表示将旧基底转化为新基底。（注意这里的eta和epsilon都可以换成坐标表示，比如旧基底eta1换成（1，0，0），但是新基底epsilon要化为

## 坐标变换

我们重新审视一遍过渡矩阵, 它将旧基底η转化为新基底ε. 但从另外一个角度理解, 它其实是将新基底用旧基底表示出来了!! 
在 \( y=(k_1,k_2,k_3,…,k_n ) \) 中, 我们发现k_i 其实代表的,就是 \( ε_i \) 基底伸缩量, 也即 \( x_{1i}η_1 + x_{2i}η_2 + … + x_{ni}η_n \) 的伸缩量。那么显然我们可以把y表示为
\[ y = k_1(x_{11}η_1 + x_{21}η_2 + … + x_{n1}η_n) + k_2(x_{12}η_1 + x_{22}η_2 + … + x_{n2}η_n) + … \]
\[ = (k_1 x_{11}+k_2 x_{12}+…+k_n x_{1n})η_1 + (k_1 x_{21}+k_2 x_{22}+…+k_n x_{2n})η_2 + … + (k_1 x_{n1}+k_2 x_{n2}+…+k_n x_{nn})η_n \]
\[ = (k_1 x_{11}+k_2 x_{12}+…+k_n x_{1n}, k_1 x_{21}+k_2 x_{22}+…+k_n x_{2n},…,k_1 x_{n1}+k_2 x_{n2}+…+k_n x_{nn})(η_1,η_2,η_3,…,η_n)^T \]
\[ = (k_1,k_2,k_3,…,k_n )P(η_1,η_2,η_3,…,η_n)^T \]

因此, y在η_1,η_2,η_3,…,η_n 旧基底下的表示即为: \( y=(k_1,k_2,k_3,…,k_n )P \)

**注:** 正常情况下, 我应该将y表示为列向量形式 \( y=(ϵ_1,ϵ_2,ϵ_3,…..,ϵ_n )^T (k_1,k_2,k_3,…,k_n )^T \)
此时有 \( y=(η_1,η_2,η_3,…,η_n)P(k_1,k_2,k_3,…,k_n )^T \)
所以当我将向量的坐标表示为列向量的形式时, 相应的基底变换公式为: \( y'=Py \), 注意y才是新基底下的坐标。发现p此时的作用正好和旧基底下的坐标-基底变换矩阵相同（也就是在相似变幻中进行基底变换的那个矩阵）

这昭示着，P即是旧基底向新基底的过渡基底，也是坐标-基底变换矩阵（以旧基底进行坐标描述，也就是用旧基底的坐标语言来描述新基底的位置）
